

 
 
 Politici majú robiť politiku, praktici legislatívu. Nechali by ste robiť ústavný zákon sociálnemu pracovníkovi? Nechali by ste viesť rezort financií rozvodovému právnikovi? Na sociálne otázky by ste postavili ekonóma? Ale presne aj to sa môže stať, ak nevyužijete možnosť udelenia preferenčných hlasov. Voľby do národnej rady Slovenskej republiky sú prijímacím konaním, aké nemá na portáli profesia páru. Nie strany, nech už postavia svoje kandidátky akokoľvek, ale vy – občania si vyberáte poslancov. Sadnite si teda pohodlne za stôl, otvorte schránku, noviny, zapnite rádiá a televízie a z tých stovák kandidátov si dávajte na kôpky informácie, ktoré sa k Vám dostávajú. Nakoľko poznáte daného človeka? Je priamo z Vášho regiónu a kde sa vzal – tu sa vzal, odrazu sa usmieva z bilboardu a každej autobusovej zastávky? Má poradové číslo v strane povedzme 158, tj. reálne nezvoliteľný? Nevadí. Stačí cca 3000 preferenčných hlasov (jedna dedina) a môže byť v parlamente. Len preto, lebo Vy ho poznáte, poznáte jeho CV, vidíte výsledky jeho činnosti, alebo len kdesi vo vnútri intuitívne tušíte, že tento človek zdieľa Vaše hodnoty. Ak svoju pozitívnu referenciu posuniete ako argument ďalej, tento adept má reálnu šancu dostať sa do parlamentu. Sú pravdaže aj strany, ktoré majú možno postranné úmysly. Koniec – koncov logika. Aj ja by som nechala na zastupovanie povedzme žien žijúcich iba s dieťaťom, či žien, ktoré nechcú aby materstvo radikálne ovplyvnilo ich kariéru (je to klišé, ale mnoho žien s materstvom váha práve kvôli hrozbe lukratívneho zamestnania) iba ženu. Na životné prostredie „grínpisákov“, na financie ekonómov, na ústavné právo povedzme právnikov, na súdnictvo pestrú zmes, ale na ochranu druhých najbezbrannejších tvorov po deťoch, teda žien by som preferovala skutočne iba ženu. A svojim programom, rodinnými centrami, bonusom na zriadenie firemných škôlok či jaslí, pomoc materským centrám, návrhmi na zmeny v legislatíve aj čo sa týka možností čerpania pôžičiek osamelým matkám s deťmi etc, etc, ma presvedčila Edita Pfundtner, podpredsedníčka Mostu, ktorá okrem toho že je advokátka a fešanda, nepíše si rúžom ani fixkou na čelo. 

